---
title: >-
    شمارهٔ ۳۱۳
---
# شمارهٔ ۳۱۳

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>سزد گر سر فرازد ملک و شایدگر بنازد د‌ین</p></div>
<div class="m2"><p>که ‌گیتی در مه آذر گرفت آیین فروردین</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>به ملک و دین همی نازند شاهان بلنداختر</p></div>
<div class="m2"><p>که آمد شاه ملک‌افروز مهمان قوام‌الدین</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>کجا باشد ملک چونین سزد دستور او چونان</p></div>
<div class="m2"><p>کجا باشد پدر چون آن سزد فرزند او چون این</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>ز سلطان و ز دستور است هم تمکین و هم ‌دولت</p></div>
<div class="m2"><p>زه ای سلطان با دولت زه‌ای دستور با تمکین</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>چه جویم فر ا‌فریدون چه گویم عدل نوشر‌وان</p></div>
<div class="m2"><p>چه رانم قصهٔ بیژن چه خوانم نامهٔ گرگین</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>سخن‌گویم ز سلطانی که با عدلش نیندیشد</p></div>
<div class="m2"><p>گوزن از پنجهٔ ضیغم تذرو از چنگل شاهین</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>که را بود از جهانداران چنین عدل و چنین سیرت</p></div>
<div class="m2"><p>کرا بود از شهنشاهان چنین رسم و چنین آیین</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>جهانداری چنین باشد که را ایزد دهد دولت</p></div>
<div class="m2"><p>شهنشاهی چنین باشد کجا دولت‌ کند تلقین</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>ببخش ای شاه دریادل بکوش ای خسرو عالم</p></div>
<div class="m2"><p>به‌گاه بخشش و کوشش دهی داد و ستانی‌ کین</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>تو آن شاهی که از شاهان به تو قدر و شرف دارد</p></div>
<div class="m2"><p>نگین و تیغ و تاج و تخت و کلک و ملک و اسب و زین</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>به توران و به غزنین د‌ر تو را هستند فرمانبر</p></div>
<div class="m2"><p>یکی دارندهٔ توران دگر فرمانده غزنین</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>سپاهی را که بدخواهت همی ‌گرد آورد شاها</p></div>
<div class="m2"><p>کنی همچون بنات‌النعش اگر هستند چون پروین</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>کسی کاو برخلاف تو به ‌خواب اندر شود یک شب</p></div>
<div class="m2"><p>زخاک او را سزد بستر زسنگ او را سزد بالین</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>هر آن شعری‌ که بر نامت بگوید بندهٔ شاعر</p></div>
<div class="m2"><p>به ‌جنات‌النعیم اندر همی‌خوانند حورالعین</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>به‌تو جاوید و پاینده است هم شادی و هم‌شادی</p></div>
<div class="m2"><p>به شاهی از جهان بگذر به شادی در جهان بنشین</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>دعاگوی تو دولت باد هر جایی‌ که بنشینی</p></div>
<div class="m2"><p>که چون دولت دعا گوید کند روح‌الامین آمین</p></div></div>